\begin{center}
\Large
\textbf{Геометрические неравенства. 05 июля.}
\end{center}  
\large
\begin{enumerate}

\item (тестовая, на знание двух теорем) На стороне $AB$ четырёхугольника $ABCD$ отмечена точка $E$ такая, что $\angle DEA+\angle DBA = 180^{\circ}$. Докажите, что $BC+DE>CD$.

$\textit{Теоретические}$

\item В треугольнике напротив наибольшей стороны угол равен $60^{\circ}$. Чему равны два других угла?

\item На плоскости отмечены точки $A_{1}, A_{2},..., A_{n}$, где $n\geq 3$. Докажите, что $A_{1}A_{2}+A_{2}A_{3}+...+A_{n-1}A_{n}\geq A_{1}A_{n}$. Когда достигается равенство?

\item Отрезки $AC$ и $BD$ пересекаются. Докажите, что $AB+CD<AC+BD$.

\item а) Точки $M$ и $N$ расположены по одну сторону от прямой $\ell$. Постройте на прямой $\ell$ такую точку $K$, чтобы сумма $MK+NK$ была наименьшей. \\
б) Точки $M$ и $N$ расположены по разные стороны от пары параллельных прямых. Постройте на прямых точки $A$ и $B$, так чтобы отрезок $AB$ был перпендикулярен прямым, а сумма отрезков $MA$, $AB$ и $BK$ была наименьшей.\\
в) Точка $M$ лежит внутри острого угла. Постройте на сторонах этого угла точки $A$ и $B$, для которых периметр треугольника $AMB$ был бы наименьшим.

\item а) В треугольнике $ABC$ отмечена точка $T$. Докажите, что $AT+CT<AB+CB$.\\
б) Внутри треугольника $ABC$ расположен треугольник $A_{1}B_{1}C_{1}$. Докажите, что его периметр меньше периметра треугольника $ABC$.\\
в) Внутри выпуклого многоугольника $A_{1}A_{2}...A_{n}$ расположен выпуклый многоугольник $B_{1}B_{2}...B_{m}$. Докажите, что периметр внутреннего многоугольника меньше периметра наружного.

\item В треугольнике $ABC$ отмечена произвольная точка $T$. Докажите, что $AT+BT+CT$ больше полупериметра и меньше периметра треугольника $ABC$. 

$\textit{Более сложные геометрические неравенства}$

\item На стороне $AB$ треугольника $ABC$ отмечена такая точка $D$, что
$AB = CD$. Докажите, что $BC > AD$.

\item Пусть $a, b, c$ — длины сторон треугольника, $m_{a},m_{b},m_{c}$ --- длины опущенных на эти стороны медиан и $p=\frac{a+b+c}{2}$
--- полупериметр данного треугольника. Докажите, что $m_{a}+m_{b}+m_{c}>p$.

\item На основании $AC$ равнобедренного треугольника $ABC$ отметили точку $D$, а на продолжении стороны $AC$ за точку $C$ -- точку $E$ таким образом, что $AD=CE$. Докажите, что $BD+BE>BA+BC$.

\item Отрезки $AA_{1}$ и $BB_{1}$ — биссектрисы треугольника $ABC$. Докажите, что a) $AB_{1} < AB$; б) $A_{1}B_{1} < AB$. 

\item В треугольнике $ABC$ провели биссектрису $CK$, а в треугольнике $CKB$ провели биссектрису $KL$. Прямые $KL$ и $AC$ пересеклись в точке $M$. Известно, что $\angle CAB > \angle BCA$. Докажите, что $AK+KC>AM$.

\end{enumerate}